<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>《十三邀x微信十年》｜如何成为更好的自己</title>
    <link href="/2021/04/28/%E3%80%8A%E5%8D%81%E4%B8%89%E9%82%80x%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%8D%81%E5%B9%B4%E3%80%8B%EF%BD%9C%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%88%90%E4%B8%BA%E6%9B%B4%E5%A5%BD%E7%9A%84%E8%87%AA%E5%B7%B1/"/>
    <url>/2021/04/28/%E3%80%8A%E5%8D%81%E4%B8%89%E9%82%80x%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%8D%81%E5%B9%B4%E3%80%8B%EF%BD%9C%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%88%90%E4%B8%BA%E6%9B%B4%E5%A5%BD%E7%9A%84%E8%87%AA%E5%B7%B1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="语录摘记"><a href="#语录摘记" class="headerlink" title="语录摘记"></a>语录摘记</h2><h3 id="以下是刘擎的语录摘记："><a href="#以下是刘擎的语录摘记：" class="headerlink" title="以下是刘擎的语录摘记："></a>以下是刘擎的语录摘记：</h3><p>微信它是具有反讽的双重性的。</p><p>一方面它是便捷的，丰富的，开放的，自由的，带给我们全新的美妙的体验。</p><p>但另一方面当我们不具有反思性的，依靠本能的愿望使用它的时候，它在便捷当中会带来轻率，在丰富当中会带来另外一种贫乏，在开放当中可能会固化我们已有的见解——变得封闭、部落化、有偏见，而在自由当中我们可能会变得放纵变得失控。</p><p>微信改变了人的存在论的环境，这样就导致了成年人的童稚化。童稚化的一个标志就是我们不太能够延迟满足。</p><p><strong>真正的自由是自己能够把握自己，引导自己，而且向着更好的自我成长。</strong></p><p><strong>更好的自己意味着你能够通过理性的自我掌控变成了一个自己更喜欢的人，你能够讲好一个关于自己的故事。</strong></p><p>如果你是一个沉湎的、失控的、放纵的自己，你讲不好自己的故事，你会讲一堆纷乱的事情，但是你没有办法理解自我，把你自己组织起来整合成一个发展的成长的线索。</p><p>那个更好的自己，它是需要努力的，是需要克制的，需要来辨析自己，需要用理性来主导自己：你必须要来判断这些事情你收到的赞美是你需要的还是不需要的，你必须区分真正的骄傲和虚荣在哪里，真实受到的夸赞和点赞在哪里。那个反思的自我，那个反思的时刻的引入是非常重要的，但是是缺失的。</p><p>所以做一个清醒的现代人，能够自觉，能够掌握自己的生活，这是非常困难的。在这个意义上，如果你能够完成，这将是一个非常光荣的使命。</p><h3 id="以下是许知远的语录摘记："><a href="#以下是许知远的语录摘记：" class="headerlink" title="以下是许知远的语录摘记："></a>以下是许知远的语录摘记：</h3><p>怎么理解一个新技术在自己既有的土壤中生长？</p><p>我们对这件事情没有进行一个深入的讨论和言说，因此会很容易掉入一个非常二元化的思维窠臼：它是不是破坏了我们过去的东西？它是不是丢失了很多缓慢的情感？它是不是使我们思考不再具有深度？</p><p>我们非常容易陷入一种很简化的判断，过去和现在，过去和未来，正面和反面。但事物的发展却不是这样的，<strong>它们永远都在过去之中就孕育着未来，在新生之中就会孕育着腐朽，在腐朽之中又会产生新的可能性。</strong>所有的事物都是这样进行的。</p><p>事实上我们在过去的思考也不见得就有深度，我们也未必一定会移向一个更美好的未来。微信只是做出了一种新的回应方式，现阶段我们正处在迁移过程的挣扎之中。但是我们一定会在这种过程中学会新的游泳的方式的，只是在这个过程中，我们需要邀请更多的人加入去理解这个新事物，这种智识上的回应是非常必要的。</p><h2 id="一些感想"><a href="#一些感想" class="headerlink" title="一些感想"></a>一些感想</h2><p>在短平快的时代下，我们大多数人都能够保持警惕，但在警惕之下，做一个清醒的人还要保持反思和专注。关于这一点，我反思了自己的不足。</p><p>我自认自己是个相对自律的人，一个好的习惯让我的自我反思过程和有效专注时间的下限是要比同龄人高的。但我不得不进一步反思的是：这样的自律究竟只是出于一种习惯的养成，还是通过真正的哲学反思来主动获取的。</p><p>前者很可能是以牺牲其他娱乐活动为代价，事实上我并不讨厌娱乐活动，我只是讨厌自己在进行一个事先并未赋予其意义与价值的娱乐活动。我也很难轻易地给他人的娱乐活动点赞，因为只有当我能够感受到这件事对ta究竟具有怎样的意义的时候，我才能把自己的点赞和夸赞视为等同。</p><p>进而我把自己的不足推向了“如何成为更好的自己”的问题上。</p><p>正如刘擎教授所说的：<strong>“更好的自己意味着你能够通过理性的自我掌控变成了一个自己更喜欢的人，你能够讲好一个关于自己的故事。”</strong>我觉得我对自己的掌控还不够理性，很多时候只是出于一种直觉。当然，如果按照认识论说的“一切理性都是由感性产生的”的那样，我只有将自己的直觉一步步抽离出一个个抽象的层次，然后清晰自己的认识和表达，才能算作崇高的理性。因此，我并没有很好的自我掌控自己。</p><p>另外一个问题，我能否讲好一个自己的故事，我认为完全没有。我对问题还停留在纷乱的、不清晰的表述层面上，甚至我对自己故事的表达也是如此。当然，这也部分解释了我喜欢哲学的原因，出于一种天然的欣赏（从相对更加故事性、平叙地讲述，我更容易被深刻的、清晰的、简洁的、甚至有点抽象难以理解的表达所吸引来说），还有我对它的需要（指我对自我及世界的本质的认识）。</p><p>我已经逐渐意识到了问题的所在，也在这个过程中更加清晰了喜欢的自己应有的模样。即便这一切才刚刚开始，但直觉告诉我，一切都还来得及。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>书影音</category>
      
      <category>频</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《作为意志和表象的世界》读书笔记0</title>
    <link href="/2021/04/26/%E3%80%8A%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E6%84%8F%E5%BF%97%E5%92%8C%E8%A1%A8%E8%B1%A1%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B00/"/>
    <url>/2021/04/26/%E3%80%8A%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E6%84%8F%E5%BF%97%E5%92%8C%E8%A1%A8%E8%B1%A1%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B00/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>在过去的几年时间里，我大部分的时间都是用来学习和理解这个世界上早有人创造出来的东西。</p><p>可能也是伴随着对自身天赋的逐渐意识，我对自己的人生定位开始变成了通过不断的学习和理解，试图更深刻地认识自己以及认识这个世界，同时，对那些天赋异禀，能够改变时代改变世界，甚至思想可以领先所处时代数十年百年的人，表示无比的欣赏和羡慕。</p><p>当然，叔本华就是这样的人。</p><blockquote><p>“人存在于这个世界上，最大的问题是认识本质，包括自我和世界的本质。”</p></blockquote><h2 id="对序言的概括"><a href="#对序言的概括" class="headerlink" title="对序言的概括"></a>对序言的概括</h2><p>在该书的序中，叔本华除了提出了几点阅读建议和要求，以及对版本之间的修调加以说明外，还描述了自己所处时代背景下的哲学现状，和自己所追求的哲学。</p><p>在第一版序言的开篇，作者就说明了这本书在解决什么问题：</p><blockquote><p>这本书所要表达的思想是长久以来哲学家们苦苦探求的东西。伟大的哲学家们用思想照亮前进的道路，遗憾的是，他们仍未找到他们一心想要得到的东西。这种历经努力而没有回报的经历让拥有历史素养的人们感到无望。普林尼说过：“直至成为事实之前，多少事不都是人们认为不可能的吗？”他们都直接放弃寻觅，觉得这一切都是虚妄，就像石头终究不能变成金子，世上不可能有长生仙药一样。</p></blockquote><p>在序中，作者也给出了对读者的三点阅读要求，不要因为深究一个具体的细节而忽略本书的主干思想，要系统整体地看待本书的全部论证程序。本书行文逻辑层层递进，前一章节皆可看作后面章节论调基于的前提，章节内也联系紧密，前后照应。同时，要把本书的序读完（虽然如果一上来就不读序的读者也不会看到这句话哈哈）。在阅读本书前，还要先阅读康德的经世名作《纯粹理性批判》和叔本华的博士论文《充分理由律的四重根》，本书第一部分是对那片博士论文的继承，以及在作者看来康德的某些不正确思想的批评和指正。事实上，在那篇博士论文的开篇，叔本华就对柏拉图和康德盛赞一番，他将柏拉图奉若神明，视康德为一个奇迹，对这两人的思想相当崇敬。</p><blockquote><p>“神圣的柏拉图和惊人的康德同声高呼, 向世人介绍一个法则, 说这个法则可以作为所有哲学探索也可以作为所有其他科学的方法1。他们告诉我们,有两个准则应一视同仁,绝不可厚此薄彼。它们是：统一律和分解律。”   ——《充分理由律的四重根》</p></blockquote><p>但叔本华十分厌恶后来费希特、黑格尔代表的思辨哲学，这集中体现在第二版的序中，他认为哲学成为了一种政治目的和个人目的，很多人为了自己真实的俗世的背后目的宣扬一种他们彼此之间心照不宣的言论，然后将其视为哲学误导大众。对于纯粹的真理他们视若不见，而且也并不想经受追求和发现真理过程中所经历的感受的苦楚，他们只是把哲学当成一种达成自己动机的工具。</p><p>叔本华建议读者在阅读康德经典著作的时候一定要看原著，而不是去看一些经由他人理解而“分泌”<sup id="fnref:1" class="footnote-ref"><a href="#fn:1" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="“分泌”这个词，最早来自歌德的一种形容，它指“对有意义或者重要的东西的侵蚀”。">[1]</span></a></sup>的产物。他的原话是这样说的：</p><blockquote><p>想要真正地了解哲学，最有效的方式便是在创造者的原著中感受寻找，真正的哲学家原著中所提供的学说比那些经过庸人头脑专属出来的报告更有价值。</p></blockquote><p>以上是我抽取出来的主干层次，当然我建议大家最好都要读一下这些序。单纯是序言，就已经很让我兴奋不已了。</p><p>好了，最后让我们再来总结一下作者提出的三点要求：</p><ol><li>不要因为深究一个具体的细节而忽略本书的主干思想；</li><li>把读完序论作为开始阅读这本书的前提；</li><li>对作者博士论文《充分根据律的四重根——一篇哲学论文》和康德的《纯粹理性批判》有一个大致的了解。</li></ol><h2 id="对充足理由律的四重根的概括"><a href="#对充足理由律的四重根的概括" class="headerlink" title="对充足理由律的四重根的概括"></a>对充足理由律的四重根的概括</h2><h3 id="充足理由律"><a href="#充足理由律" class="headerlink" title="充足理由律"></a>充足理由律</h3><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%85%85%E8%B6%B3%E7%90%86%E7%94%B1%E5%BE%8B">充足理由律</a>可以被概括地表达为：“任何事物都有它之所以如此的理由，或者说任何事物皆可被解释”。</p><p>叔本华首先对充足理由律的本质作出了描述，他说在他之前这条定律的被不明其理的人们滥用了，从而常常使人陷入谬误和混乱。在他看来，充足理由律的两种基本性质被混淆了，一是将它用于判断，即判断为真的理由，其次是将它用于对象的变化，即事物变化的原因，这两者实质上是不同的。事实上，叔本华认为充足理由律有四种不同的意义，即一切表象都可以从四个层次上进行解释，从而将这四种意义比喻为“四重根”。</p><p>充足理由律在叔本华那里具有一种先验的地位，即它是不能证明的。叔本华认为康德等人试图证明它是徒劳无功的，因为为了证明一个特定命题，就必须假定一个给它正确的理由，而这个理由却正是充足理由律。为了证明它，就必须假定它成立，所以证明这个命题将陷入不可避免的循环论证。他的这种思想在一定程度上影响了维特根斯坦。此外叔本华将充足理由律和<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%97%A0%E7%9F%9B%E7%9B%BE%E5%BE%8B">无矛盾律</a>、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%90%8C%E4%B8%80%E5%BE%8B">同一律</a>、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%8E%92%E4%B8%AD%E5%BE%8B">排中律</a>并列，把它看成第四个思维规律。</p><h3 id="四重根"><a href="#四重根" class="headerlink" title="四重根"></a>四重根</h3><p>叔本华认为充足理由律的四种不同表现形式分别是：因果律，逻辑推论，数学证明，行为动机。这四种形式并不作为证明充足理由律的原因，而是充足理由律在这四者中表现其自身。</p><p>叔本华认为因果律只作用于表象之间而和物自体没有丝毫联系，而且一切表象间都受到因果律影响，任何事物的变化都有其先前的一个原因。像上帝这样一个不动的动者或者不存在的东西进入存在被叔本华认为是绝对不可能的。基于这个立场，<strong>叔本华既是个坚定的无神论者又是一个完全的宿命论者</strong>。</p><p>逻辑真理的成立必然存在一个先验的、在它之前的真理，这是充足理由律的表现形式的第二个形式。叔本华将引导至真理的途径分为逻辑的，经验的，先验的，超验的。这四种理由和根据证明真理本身的同时也表现了充足理由律。<br>因果律中的表象被认为是时间和空间中纯粹直观的表象，而时间和空间本身是在对表象观察中被感性地连续知觉到的表象，两者间的本质区别是物质。这里叔本华沿用了康德的看法，时间和空间分别对应于数学和几何。时空中的表象是数学证明的前提而不是它可证明的依据。</p><p>人的行为动机被叔本华认为是充足理由律第四种形式。也就是说，人的每一个行为必有其动机上的原因，并从动机上得到解释。事实上这一看法引出了他的另一部著作《作为意志和表象的世界》，也奠定了它的伦理学说。</p><h2 id="批判康德哲学"><a href="#批判康德哲学" class="headerlink" title="批判康德哲学"></a>批判康德哲学</h2><p>叔本华对康德是充满赞美之情的。在对康德哲学批判的附录标题上，他引用了伏尔泰的话：<em>“真正的天才可以犯错而不受责难，这是他们的特权”</em>。</p><p>叔本华认为康德的最大功绩不是他的认识论，而在于他划分了表象和物自体之间的区别。他认为康德错误地假定知觉包括想象，将直观和思维混淆起来。康德构造了将感性直观和知性十二范畴共同构成经验对象的理论。叔本华发现若按照这种理论，表象世界就成了既是直观又是思维，既非直观又非思维的东西。而且这样一来动物要么就具有思维，要么就连外在世界的表象也没有了，这显然是不合情理的。</p><p>在康德那里，因果律是先验的，所有的经验知觉都是处于主观之上，不可能区别或认识物自体。而叔本华认为仅用直观我们就能获得经验对象。关于物自体的知识，是通过理智这种内在感觉而获得的，它只在时间的形式中被认识。</p><h2 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h2><p>叔本华为这部悲观主义巨著作出了乐观的预言：这部书不是为了转瞬即逝的年代而是为了全人类而写的。</p><p>的确如此，我早已兴奋不已，准备开始阅读这部超越时代，并且成为整个人类文明经典的著作了。</p><h2 id="参考"><a href="#参考" class="headerlink" title="参考"></a>参考</h2><ol><li><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%98%BF%E5%9B%BE%E5%B0%94%C2%B7%E5%8F%94%E6%9C%AC%E5%8D%8E">维基百科</a></li><li>《充分理由律的四重根》</li></ol><section class="footnotes"><div class="footnote-list"><ol><li><span id="fn:1" class="footnote-text"><span>“分泌”这个词，最早来自歌德的一种形容，它指“对有意义或者重要的东西的侵蚀”。<a href="#fnref:1" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li></ol></div></section>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>书影音</category>
      
      <category>归档</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>世界读书日的由来</title>
    <link href="/2021/04/23/%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%97%A5%E7%9A%84%E7%94%B1%E6%9D%A5/"/>
    <url>/2021/04/23/%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%97%A5%E7%9A%84%E7%94%B1%E6%9D%A5/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="美丽传说"><a href="#美丽传说" class="headerlink" title="美丽传说"></a>美丽传说</h2><p>世界读书日来源于一个骑士屠龙的悲壮故事。</p><p>在1700多年前的罗马帝国时代，有一个叫圣乔治的巴勒斯坦人，生于260年。他长大后加入了罗马军队，因为骁勇善战，屡立战功，成为一名罗马骑兵军官。</p><p>当时，欧洲有一个城堡，城堡堡主的女儿长得非常美丽，引来了恶龙的垂涎。恶龙威胁堡主，要他把女儿献给自己。圣乔治闻讯后，跨上战马，带着长枪前往城堡拯救堡主的女儿。到了城堡，圣乔治与恶龙进行了一番激烈的搏斗，最后，凭借自己的勇敢和指挥，杀死了这条祸害当地老百姓的恶龙，解救了堡主的女儿。恶龙流出的血在地上形成了一个十字形。</p><p>堡主的女儿为了表示感谢之情，送了圣乔治一本书。从此，书籍就成了胆识和力量的象征。</p><p>不过，圣乔治由于跟恶龙搏斗时耗费了所有的精力，筋疲力尽而亡，年仅43岁。这一年，是303年。</p><p>圣乔治死后700年，成了英格兰的守护圣人。</p><p>那是十字军第三次东征(1189—1192年)的事情了。英格兰国王理查一世成为十字军第三次东征的统帅。理查一世因勇猛善战而号称“狮心王理查”。他当了10年国王，期间不关心处理政务，而是将全部心思花在征战上。期间，理查一世在当年圣乔治屠龙附近的地方，与拥有优势兵力的敌人作战，在极度不利的情况下，终于扭转战局，击败了敌人，取得了胜利。</p><p>理查一世认为，这是圣乔治的神灵在保护英格兰，便将圣乔治封为英格兰的守护圣人，并将圣乔治死去的日子4月23日，作为“圣乔治日”。每到这一天，全国宣布放假，人们要向爱人送一支玫瑰，向孩子送一本书。</p><p>1277年，英格兰根据圣乔治屠龙时龙血的形状，设计出一款白底红十字的“圣乔治旗”，这就是后来的英格兰国旗。</p><p>圣乔治的故事，不但成为英格兰文化很重要的一部分，还在德国、格鲁吉亚、保加利亚、葡萄牙以及加泰罗尼亚等受英格兰文化影响的国家和地区流传。在15世纪之前，圣乔治日作为一个重要的节日，与圣诞节享受一样的待遇。只不过，后来圣乔治日逐渐被人们淡忘。</p><h2 id="灵感来自于西班牙浪漫传统"><a href="#灵感来自于西班牙浪漫传统" class="headerlink" title="灵感来自于西班牙浪漫传统"></a>灵感来自于西班牙浪漫传统</h2><p>选择4月23日的灵感来自于西班牙加泰罗尼亚地区的一个传统。1926年，当时的西班牙国王设立了“西班牙自由节”，并把伟大作家塞万提斯的生日10月7日作为这个节日的庆祝日。1930年庆祝活动移到4月23日——塞万提斯的忌日，这一天也是加泰罗尼亚大众节日“圣乔治节”（加泰罗尼亚一直在坚持圣乔治日）。相传勇士乔治屠龙救公主，并获得了回赠一本书册，象征着知识与力量。一些欧洲国家将这种传统延续至今。</p><p>加泰罗尼亚地区作为“读书日”缘起传说的发祥地有一个传统，你会看到很多人拿着玫瑰在街上走，像是情人节一样，十分有趣。妇女们就给丈夫或男朋友赠送一本书，男人们则回赠一支玫瑰花。如今每到4月23日这一天，当地的书籍会减价10%，玫瑰花的价格则陡然上涨。</p><h2 id="文学大师们的生日与忌日"><a href="#文学大师们的生日与忌日" class="headerlink" title="文学大师们的生日与忌日"></a>文学大师们的生日与忌日</h2><p>4月23日与世界上很多著名作家也有很大关系：它是莎士比亚出生和去世的日期，也是塞万提斯、西班牙游记作家何西·布拉、秘鲁文学家加尔西拉索去世的日子，还是纳博科夫、法国作家莫里斯·德鲁昂、冰岛诺贝尔文学奖获得者拉克斯内斯、哥伦比亚小说家曼努埃尔·梅希亚·巴列霍等人的生日。</p><h2 id="庆幸生在这一天"><a href="#庆幸生在这一天" class="headerlink" title="庆幸生在这一天"></a>庆幸生在这一天</h2><p>是的，很荣幸可以生在世界读书日这一天，与这么多伟大的思想家作家同一天。自打小时候有记忆以来，我从来都是对书有莫名好感的。自己喜欢书，也同样喜欢爱书的人。爱读书，谈吐举止中洋溢着书生气的人往往也会给我带来莫名的好感，与这些人的交流中，我往往能得到启发，或者产生强烈的共鸣。人的爱好可能不止一个，喜欢的人或事也不只一类，但于我而言，读书，读书之人，却几乎是我所有的喜欢里之最的。</p><h2 id="参考"><a href="#参考" class="headerlink" title="参考"></a>参考</h2><ol><li><a href="https://www.guidaye.com/h/sj/512699.html">“4月23日世界读书日”的由来</a></li><li><a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%97%A5">百度百科</a></li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>书影音</category>
      
      <category>归档</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
